[前途/錢途分析] + [勸世] - 工程仔 final year/non-final year 搵工攻略

早排, 小弟開左一個比較簡短的post 係勸一班準畢業生, 如果入唔到去government/client (all developers, 包括一些中小型發展商) /AA/巴士公司/2電1鐵/大型外資supplier 公司做grad E 就寧願轉行, 至於轉邊行你地就問下自己有甚麼興趣而去搵工, 搵工呢D其實除左識包裝CV 之外, 最主要都係睇你interview performance。小弟最怕聽到D 人話唔做工程就失業, 中英文差難搵工等, 路其實係你自己行出黎的。作為一個過氣的工程仔所得到的經歷話俾大家知, 你做工程做耐左, 絕大部份公司(尤其是未考到牌的consulting engineers/sub-con engineers)都係會越做越灰, 小弟而家係用一個客觀的態度去分析各行各業，或者你會話你自己真心好鍾意做工程, 唔介意日日畫圖, 唔介意日日俾業主追野, 咁你可以無視/唔理我講的野。
由於小弟都只係一個BS電燈仔, 並唔係civil/structural, 呢2個專業的野, 小弟費事多講。

大致上，小弟會把工程學生(我只限degree 人士)分成2類人:
1) 今年final year 人士/已經畢左業打緊份頹工的人士:
2) 而家仲讀緊 year 2 / year 3 的人士

第一類人:
- 已經final year, 大家肯定係度搵grad job 目標係想入大公司做GE (收銀/大判/sub-仔)等等, 然後考牌, 呢一個係好多畢業生的想法。呢度, 小弟可以簡單分享下一D 唔同engine 公司的工作環境:
1) 業主/gov/2電1鐵/AA等: 返工workload 正常, 多trainings, technical 廢唔緊要, 入左去就慢慢學。入職要求: 2文要好 + presentable + GPA 唔差 (最好有3.3 或以上) (女仔更易入)。返工做contract admin/tender invitations, tender assessment 多, 同埋審批顧問/業主的submissions....呢類型的工作係train 你去做engineering manager 多過technical, 多數唔使OT, 人工高過consultants/sub-con/main con, 易考牌, 考完牌平步青雲。FYI, EMSD contract AE 位轉perm 比例係60%或以上, 但轉唔到PERM 的話, 其實可以用內部條隊去考inspector 位, 那些職位人工都唔差, 至少高過哂80% chartered engineers (私人市場)
2) 大判: 多唔多OT 就睇盤, 但做main con 你可能會覺得學唔到野, 因為好多文件都係左手交右手, 90% 都係sub-con prepare 哂D 圖紙, design drawings, CSD, CBWD, technical calculations 等等.......返工好多時仲要理埋工人的開工紀錄, 跟進工傷/地盤糾紛等 (如有), 又要Mon 住D sub-con 做野等, 私人JOB/炒業樓JOB 好多個期都係好短, 同埋做BS/E&M 好慘, 因為最大果個期係civil/structure E 控制, 佢地遲左俾你去做, 佢地大多都唔會俾你"順延"個期, 同埋main con 動不動就鍾意對E&M 玩投訴, 下下都出site memo 黎施壓.......好撚大壓力, 唔好做。同埋市面好多大判都係要你返6日全日, 仲要無長短周, 好撚辛苦, 你會無哂時間去進修/學其他野。大假得果10-12日好少, 有時仲要返星期日無假補 (唔係度度都有得補)

3) 收銀: 唔使多講, GE就係狂畫圖 (出tender 更甚), 又要搞addendum drawings, 做計數, calculations reports. 如果係BS 的話, 一個人負責哂果D BEC submissions (風火水電+消防), 一單細JOB 仔, D 文件都講緊幾百頁......雖然有唔少係唔使你DUP 出黎, 但睇都有排你睇, 幾辛苦, 同埋會好CHUR。工作時間就日日9:00am - 9:00PM 是基本, 平均10點-11點走係正常, 人工又低, 某W字頭公司可以唔出bonus, 日日OT O 到咁辛苦但無bonus, 難聽D 講, 19K 一個月, OT 無水補, 時薪仲衰過麥記/普通ADMIN 仔。或者你地會話, 捱完, 考左牌就轉去政府度做:
呢度我想講的係入政府的競爭大到爆, 大把consultant 的SE 甚至乎associate direction level 的人去考, 如果你唔係2A出身都幾難考到去政府做professional Engineer, 平均80-100人爭一個位, 如果你自問你technical design sense 好勁, 又鍾意對住D 死物圖紙多過對人, 咁你都可以入行, 但真心係好辛苦, 又容易俾人小。GE 畢業零經驗就要跟JOB, 出去開會同埋做design, 好辛苦架, 無計, 堆senior engineers/engineers (5年-7年的exp) 走哂.

4) sub-con: 地盤生活居多, 身水身汗, 好辛苦的, 難考牌, 由施工，買料，上文件, 畫shop drawings, 上submissions, 開N個會 (CSD/進度會/BEAM會/爛仔會), 甚至乎連計tender 都要做埋一腳踢, 好處係學到野, 唔好處係好辛苦, 人工方面就好難講, 有D好pay, 有D 唔好pay 。但SUB 仔好多時都係要返6日, 同埋大假又少, 好困身.......因為跟唔上進度, 做野唔夠快都會俾人屌到開花, 如果老細唔撐你, 你都幾慘。大致上job 有2種, 普通builders' E&M , 或者做data center, data center 的期係極短, 日日狂OT , 每日9:00-11PM 係基本, 如果當你升左去做Project engineers 去run job, 一日面對50-80封e-mail 係基本野, 好撚辛苦的。同埋做sub-con 有時仲會俾大判當你係工人, 要做manual handling works, 做唔到又會俾人小/背後唱你。新人行甚麼都唔識, 如果大佬唔睇你推你出去, 咁就死得。
同埋sub-con 好多公司都係港資, 成個工程界, 幾乎都係港資天下, 唔似其他行業咁, 有咁多外資公司俾你選擇。港資公司出左名福利差，今時今日仲有好多工程公司無group medical 架, 仲要返6日, 病假又唔係一個月有2日 paid sick leaves, 好痴線的, 請病假要扣錢, 十足十果D 工業區的蚊型公司仔, 做果D 公司好多都係等死-mode, 咁差福利的行業生態真係搵鬼做。

part 2 遲D 再打....

見好撚多工程仔為咗錢入黎 樓主點睇

包打做左几耐
是否兩電不給一鐵？
Sub 仔 好做過顧問？

又係巴打你

電子又係被失蹤

樓主行內人
可唔可以下mains A&A works 生態係點 冇咁多人夾野是唔是好做d

Sub仔

電子香港無得做 轉行

其實點樣無得做
科學園數碼港請好多電子仔
Hardware/software/firmware/R&D都有
定係唔駛考牌就無前途

g持, 追擊到大眾同公司高層知依行幾撚咁有問題, 狗也不屌

2019年了 可唔可以唔好再quote #1？

樓豬講得幾中

真係唔好為個人工而入行

留名支持吓

樓主句句肺腑之言

做左半年e&m sub 仔頂唔順轉左行
依加人工低少少但唔洗ot 又翻五日
又唔駛比人屌個人都開心左
仲多左時間考紀律部隊

工程界最大問題都係人

樓主淨係識maincon subcon 果邊以為就係香港所有engine出路。就算唔計細電，mech都可以做R&D，做product/robotics果邊

利申：做緊

真人真事，有個做工程朋友22歲已經搵緊2xk，前幾日得閒咪約佢放工食個飯
成餐飯佢攰到唔想講野，返六日唔再講，見佢塊面爆晒瘡（未做野之前都好正常），仲要食中藥調經
得閒就不停睇電話（公司嘢），又話好大壓力好驚趕唔到deadline，有時夜晚都要山長水遠出去開會。之前仲send幅相俾我睇佢上司係度屌緊人
晚晚收工後都去做運動總之要搵辦法舒緩壓力
佢笑住咁同我講:哈哈做呢行係咁架啦不過係有成功感嘅~
唔知過多幾年佢會變成點

又一隻馴化咗嘅工程小

香港無得做嘛，一係轉行，一係跳出香港

太長冇睇
兩個字
轉行

女唔怕啦

研究緊d咩

Part 2:

最後一點就係, 工程行頭好窄, 做完GE 行完scheme A 之後, 做耐左好難轉行 (唔計政府工), 個exit opportunities 係好少的, 無其他行業咁flexible, 選擇少。同時亦因為工程行頭太細的原因, 變相班老細可以好似oligopoly 咁搞”合謀定價”黎造低你的人工, 同埋好多老細會睇死你走唔到, workload 就越來越多, 越做越刻薄, 人工唔高但責任大, 好難做。
相反, 如果你地係做big4 auditing/advisory, 大家都係捱, 但人地做big4, 捱完3-4年, 有個CPA 之後出去搵工exit opportunities 多好多, 至少多過做engineer, 同埋big4 3-4年真係有30K 以上, 做engineer, 即使係3A都好難做到呢個人工水平。(入到政府果班人係 outliners, 個人覺得呢堆人講的野係唔準, 大部份在私人市場做engineer 的data 會準確一些同埋更有說服力。

如果大家唔知自己條路點行, 就不如去下linkedin search 一下, 查下多數ex-big4 er 之後做的工同在收銀/大判出身的engineers 比較一下, 佢地做的工, 邊個人工夠高/有體面D 前境。最重要係, 在香港, 即使俾你入左去developer (client side) 度做engineer (PM 收貨果D人), 在地產商內部, 工程部其實地位好撚低 (唔計SHKP), 搞唔好D 工程你會俾班sales/leasing 人士屌, 工程部好多時都要硬食一D 無謂野。 但人地sales/marketing/leasing返工時間好過你, 人工又同你差唔多, 你到時會覺得好屈就，會覺得工程只係一個supporting role。同埋做client亦都好難internal tran 出去其他revenue-generating department 工作, 始終工程部的人會俾人覺得你唔識商業野, 好難上到去做corporate office 的一D 核心業務, 呢樣返而係big4 出身的人有優勢, 高下立見吧！大把big4 出黎的人, 勁果班同你去list co 做CFO 都得, 如果你唔信小弟講的野, 你地可以去查下一間上市公司, 佢地的C-level staff 多數係同甚麼部門有關, 一間公司可以無engineering department head, 但就唔可以無CFO/financial controller, 勁果班又可以做M&A investment analyst, 衰D 講, big4 出身的中下遊人士, 轉出去做公司的commercial accounting個accountant 都有30K up 。

一間上市公司的管理層, 有50% 都係big4 出身, 同埋係做開/讀會計出身的, 或者呢度都簡單講下big4 出路:
勁人咪轉去做corp fina/ibank/private equity research analyst/MBB consulting, 再唔係考G5 MBA/ivey league MBA, 畢業後去fortune 500 果D 大公司度做個中層manager, 小弟做左咁耐睇到的就係, 呢D top tier master/MBA, 呢D 公司勁少收engineering background/working experience 的人去讀。

後記: 如果你自問自己做intern 果陣已經好dislike engineering, 咁我勸你唔好入行, 你唔好同我講話因為engineering 的起薪高就走去做, 咁你實左太短視, 原因有以下:
1) 政府工程job 玩價低者得: 如果單JOB 要蝕住做, 公司都好難加人工俾你, 又無錢去加人手(no budget)
2) 工程而家唔夠JOB 做, 遲D 可能大家又玩頂爛市, 無JOB 又驚俾人炒, 有JOB 又係做死.........難度你想當你3X歲的時候先至發現自己除左工程之外就一事無成, 又難搵工轉, 又考唔到政府工的你, 到時真係人生就此玩完。
3) 如果你地有其他行業係你有興趣去做, 即管去馬 (>= 15K), 唔好入去工程呢個死胡同行業。
4) 仲讀緊書的朋友仔, 如果你地唔信小弟/部份會員客觀咁講工程界的一些垢病/bad practice, 你地仲後生, 可以去做下internship 黎感受/confirm 下, 但只要你地grad job 唔入行就okay 。如果大家對將來career planning 無方向的話, 可以去join 下HKcareers/ON-grad/DBX, 聽下佢地D 免費talk, 了解下人地BBA 的人係搵甚麼工, 點搵工, 讀緊bachelor degree 的你, 你有的係時間去explore 自己的career interest。(如果你地想知點樣先可以刷靚自己的CV 去apply MT/GT 工, 可以留TG 詢問) 😊
5) 想charter, 如果係charter HKIE 的話, I am so sorry, 呢個學會係勁小圈子, 黑箱作業, 你無關係無熟人介紹都幾難charter。
6) 唔好相信大人講果D 做住先, 騎牛搵馬的心態去返住份engine 工先, 入左engine 界做野係好撚難轉行, 個人經歷, 試過有個老細, 見工果陣, 他本人唔撚信我講工程界果D 衰野, 又反問我係咪全港真係一間好的外資工程公司都無opening 俾我入去做, 我話成行都係咁差…..我個人係改變唔到一個行業的做法, 我只好選擇離開。

利申: 已經離開工程界做緊自己想做的工作/行業, 但真心覺得自己都幾笨, 浪費左好多時間..........。

CHING, 你在big4 生活如何？

CLP 要過3, HKE 好似唔使過3 (but nice to have)

朋友, 你轉左邊行？好奇想知, 其實大家成功轉左field 的人, 都可以黎分享下點樣搵工......幫下一班迷途小朋友engine 仔都好。

返6日嘅工都係垃圾

樓主轉左邊行
利申：做緊狗，想轉行

我好才入到兩電一鐵同各位講
宜家工程界真係無乜job
公司出左單細job 判頭都派十個人黎做
早幾年類似job 佢都只係派三個人黎做求佢派多d 都無
各位諗下咩意思

起樓?

其實main con/consultant都有請細電,而我都識唔少人入去做,不過大部分都請過3 only

淨係講CPD
工程界上上下下都係拎D cert黎影印就當上左
就知哩行幾垃圾

d人撚有時間上咩, 得個制度但無內涵都係屎

樓主而家做咩行頭？

新Z巴

利申：已斷scheme轉行

絕對同意, 高起薪係糖衣毒藥黎

工程界根本劣幣驅逐良幣
你份人正直根本極難做落去，甚至做唔到落去
到最後成個工程界就淨返班走精面嘅人

成行由畢業出黎就行使虛假文書

circuit 就細電啦

是但轉一行都好過做工程

香港邊行都係咁，你以為正直可以生存到？。不過講得好中

基本上你唔走精面, 人地就會覺得你蠢

IT
都係連登仔眼中嘅垃圾行業㗎啦，但我至少做得開心
搵工無乜心得其實，最緊要肯搵，好多人都唔肯踏出第一步，同埋要諗定人地會問你點解轉行。我就話極端唧工作環境，工作模式同同事態度。

IT 睇你邊範, 如果係AI/ML 都OK.......
只要唔係support dog, data analyst/engineer ok ga

都係果句, 工真係要自己肯搵, 同埋見工時講得有文有路, pinpoint 返自己的決心係去轉field......相信問題不大.....

A&A 都要睇多唔多parties involved
多人/公司就難搞d

讀完個pt都諗住考記律部隊算
做工程晚晚都驚收到電話黎煩你

警世文
推比下一代睇

識得點樣走精面而做到實事先叫工程師
好多教授都會講：I dont know how but it works. This is fine then.

Embedded system 都大把programming

有無engine仔畢業之後走咗去行船

不了

想考助理驗船主任

你考到牌返嚟，人地都請哂大陸人啦